\subsection{Kalman filter}

\subsubsection{Initial state vector \& Initial covariance matrix (process error)}
Bevatten de initiële waarden van het belief van de state, en de initiële process error.
Deze worden allebij in vector vorm opgeslagen, met voor ieder onderdeel van de state een waarde.

De initiële waarde mag redelijk veel afwijken van de echte waarde, omdat het filter dit snel zal herstellen.

Dit wordt direct omgezet naar de variabelen state vector en process error.
Dit zijn ook de waarden die worden gebruikt uit een vorige iteratie als het filter al eerder is uitgevoerd.

\subsubsection{Predicted state vector}
Berekent wat de huidige state waarschijnlijk is, gegeven de actie die we net hebben gedaan.
Dit wordt parallel aan de predicted process error berekend, samen vormen deze stappen de control update.
\[ \overline{\mu}_t = A_t \mu_{t-1} + B_t u_t + \epsilon_t \]
\begin{enumerate}

    \item \( A_t \) \textbf{Transitiematrix zonder update} \\
    Hoe ga je naar de volgende states zonder de gedane actie mee te rekenen.
    \item \( B_t \) \textbf{Transitiematrix met update} \\
    Gegeven de gedane actie, wat zijn de kansen dat we in een andere state zitten.
    \item \( \mu_{t-1} \) \textbf{Vorige state in een vector} \\
    Dit is de vorige state, wat een combinatie is van de berekende state en de meting.
    \item \( u_t \) \textbf{Gedane actie op dit moment} \\
    Een matrix met voor iedere actuator de gedane actie.
    \item \( \epsilon_t \) \textbf{Noise van de actuatoren} \\
    Deze waarde wordt uit de datasheet gehaald.
\end{enumerate}

\paragraph{Transitiematrices}
Waar in de lijst hierboven de transitiematrix wordt genoemd kan dit ook een berekende transitiematrix zijn.
Zo is in het voorbeeld van een verplaatsing waar de huidige positie en de huidige versnelling bekend is dit te berekenen door de formule \( x_t = x_0 + v_0 t + \frac{1}{2} a t^2 \).
Deze is omgeschreven zodat deze matrix er uit komt:
\[ B_t = \begin{bmatrix}
    \frac{1}{2} a & \Delta_t^2 \\ a & \Delta_t
\end{bmatrix} \]
Zonder update is de formule simpeler: \( v = v_0 + a t \).
De bijbehorende matrix is ook simpeler:
\[ A_t = \begin{bmatrix}
    1 & \Delta_t \\ 0 & 1
\end{bmatrix} \]

\subsubsection{Predicted process covariance}
Berekent hoe zeker het filter is van de huidige state.
Dit wordt in volgende stappen gebruikt om de error te bepalen.
\[ \overline{\Sigma}_t = A_t \Sigma_{t-1} A^T_t + R_t \]
\begin{enumerate}
    \item \( \Sigma_{t-1} \) \textbf{De onzekerheid van de vorige iteratie}
    \item \( A_t \) en \( A^T_t \) \textbf{De transitiematrix en de getransposede versie van deze matrix, zonder update}
    \item \( R_t \) \textbf{Onzekerheid van de sensoren} \\
    Wordt uit de datasheets of andere domeinkennis gehaald.
\end{enumerate}
De waarde \( \Sigma \) beschrijft voor iedere variabele van de state de onzekerheid.
Voor een systeem met twee variabelen (\textit{x} en \textit{y}) ziet deze er bijvoorbeeld zo uit:
\[ \Sigma_t = \begin{bmatrix}
    \Sigma x^2 & \Sigma x \Sigma y \\ \Sigma y \Sigma x & \Sigma y^2
\end{bmatrix}\]
\( R_t \) heeft dezelfde vorm als \( \Sigma \), maar beschrijft hiervan de onzekerheid.

\subsubsection{Kalman gain}
Kalman gain beschrijft of het filter meer de waarde van de berekende voorspelling of van de meting moet vertrouwen.
De waarde valt altijd tussen 0 en 1.
Hoe meer de waarde naar 0 neigt, hoe meer de meting wordt vertrouwd.
Als de waarde naar 1 neigt, wordt de waarde van de voorspelling meer meegenomen.
\[ K_t = \frac{\overline{\Sigma}_t C^T_t}{C_t \overline{\Sigma}_t C^T_t + Q_t} \]
\begin{enumerate}
    \item \( K_t \) \textbf{Kalman gain} \\
    Een matrix met voor iedere waarde van de state vector een scalar tussen 0 en 1.
    Per variabele van de state beschrijft dit of de voorspelling of de meting moet worden vertrouwd.
    \item \( \overline{\Sigma}_t \) \textbf{Voorspelde process variance matrix} \\
    Dit is de voorspelde foutmarge zoals in de vorige stap berekend.
    \item \( C_t \) \textbf{Matrix om grootte verschillen op te lossen} \\
    Meestal is dit de identiteitsmatrix, kan worden aangepast om het systeem te kalibreren.
    Wanneer bijvoorbeeld altijd een van de waarden te hoog is, kan deze met een aanpassing op de identiteitsmatrix worden vergroot of verkleind.
    \item \( Q_t \) \textbf{De noise van de sensor} \\
    Wordt uit de datasheet of andere domeinkennis gehaald. \\
    Deze matrix is in dezelfde vorm als \( R_t \) en \( \Sigma_t \).
\end{enumerate}

\subsubsection{Measurement vector}
In deze stap worden de meetwaarden verwerkt en naar de rest van het filter gestuurd.
Eventueel kan het hier ook worden geschaald, met de matrix \( C_t \).
\begin{enumerate}
    \item \( z_t \) \textbf{Measurement vector} \\
    Dit is de vector met meetwaarden van de sensoren die wordt gebruikt in de rest van het filter.
    \item \( C_t \to\) hetzelfde als de eerdere instanties van \( C_t \).
    \item \( x_t \) \textbf{State vector} \\
    Gemeten, voorlopige z vector \\
    Waarden die binnenkomen van de sensoren.
    \item \( \delta_t \) \textbf{Measurement noise} \\
    De noise die de sensoren beïnvloed bij de meting.
\end{enumerate}

\subsubsection{Adjusted state}
In deze stap worden de voorspelde en de gemeten state gecombineerd tot een definitieve state.
De basis van deze formule is het voorspelde geloof, waar het verschil met de meting bij op wordt geteld, vermenigvuldigd met de Kalman gain.
\[ \mu_t = \overline{\mu}_t + K_t (z_t - C_t \overline{\mu}_t) \]
\begin{enumerate}
    \item \( \mu_t \) \textbf{Gecombineerde inschatting van de huidige state} \\
    Combinatie van gemeten en berekende waarde.
    \item \( \overline{\mu}_t \) \textbf{Voorspelling van de state (berekend)} \\
    Berekend in Predicted state vector.
    \item \( K_t \) \textbf{Kalman gain} \\
    Geeft relevantie van gemeten waarde aan.
    \item \( z_t \to\) Gemeten state
    \item \( C_t \to\) Matrix om grootte verschillen op te lossen
\end{enumerate}

\subsubsection{Adjusted process covariance}
Berekent de zekerheid van de waarden van de state.
\[ \Sigma_t = (I - K_t C_t) \overline{\Sigma}_t \]
\begin{enumerate}
    \item \( \Sigma_t \) \textbf{Bijgestelde process variance} \\
    Dit is de uiteindelijke variantie van de waarden.
    Dit wordt ook gebruikt als input voor de volgende iteratie.
    \item \( I \to\) Identiteitsmatrix
    \item \( K_t \to\) Kalman gain
    \item \( C_t \to\) Matrix om grootte verschillen op te lossen
    \item \( \overline{\Sigma}_t \to\) Voorspelde process variance
\end{enumerate}